\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}

\usepackage{common}
\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily}
\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Алгоритмы. Домашняя работа №8}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[8.1.]
		\setcounter{enumi}{2}
		\item	Аэропорты. \\
	
			Будем считать граф ориентированным, с ребрами идущими в каждой паре вершин туда и обратно.\\
			Возьмем $w = W/2$. Запустим DFS на какой-нибудь вершине так, что будем ходить только по ребрам с весом, меньшим чем $w$. \\ 
			Получим граф обхода в котором мы можем из первой вершины пройти во все остальные. \\
			Теперь, чтобы доказать, что из всех мы можем пройти во все, запустим DFS, на обратных ребрах, то есть будем брать ребра, входящие в вершину. \\
			Если оба графа обхода содержат все вершины, то, значит, с баком $w$ мы можем пролететь из любого города в любой. \\
			DFS работает за $O(|V| + |E|) = O(n + n(n-1)) = O(n^2)$. \\
			Если мы можем лететь с баком $w$, то проверим для бака $w/2$ иначе $w + w/2$ -- бинарный поиск по W. \\
			В итоге за логарифм мы найдем промежуток $w_{min} .. w_{max}$, в котором лежит наш бак. \\ 
			Пробежавшись за $O(n^2)$ по всем весам ребер, найдем минимальный вес бака, который попадает в промежуток. \\
			Итоговая сложность -- $O(n^2\log W)$. \\
			

		\item	Дан неориентированный взвешенный граф $G = \langle V, E \rangle $ и две вершины $s, t \in B$. \\
			Каждое ребро имеет вес 1 или 0. \\
			Найти кратчайший путь между ребрами. \\
			
			Запустим алгоритм поиска в ширину на вершине $s$. \\
			Теперь на каждом шаге алгоритма будем поддерживать очередь такую, что в начало будем класть вершины через ребро с весом 0, а в конец вершины через ребро с весом 1. \\
			Таким образом первыми мы будем рассматривать ребра с 0 весом. \\

			Каждой вершине сопоставим число $l$ -- минимальное расстояние до начальной вершины. \\
			Перед запуском алгоритма у всех вершин $l = \infty$. \\
			Для каждой вершины будем брать все инцидентные ребра. Рассмотрим три случая:
			\begin{itemize}
				\item	у вершины $l = \infty$. Тогда эта вершина еще не была в очереди. $l = l_{current} + w_l$. \\
					Eсли ребро с $w_l = 1$, то добавим вершину в конец. Если $w_l = 0$, то добавим ее в начало.
				\item	у вершины $l > l_{current} + w_l$. Это значит, что в вершину можно добраться путем из текущей в нее через текущее ребро с весом $w_{current}$, и он будет короче, чем сохраненный в вершине путь.\\
					Если ребро с $w_l = 1$, то добавим вершину в конец, иначе в начало очереди.
				\item	у вершины $l \leq l_{current} + w_l$. Это значит, что в вершину $l$ можно добраться по ребру c весом $w_l$ за такую же цену. Пропускаем вершину.
			\end{itemize} 
			Алгоритм завершит работу, когда в очереди не останется вершин, причем в вершине t $l_t$ будет равен длине взвешенного пути.\\ 
			Теперь, чтобы построить сам путь, нам нужно для каждой вершины знать, откуда мы в нее приходим. Для этого, когда мы добавляем вершину в очередь, будем запоминать ее родителя как ее параметр. Последовательно взяв всех родителей получим искомый путь.\\
			Каждая вершина побывает в очереди не больше 2 раз, когда первый раз добавляем вершину, или же когда находим путь, который короче сохраненного. \\ 
			Значит сложность алгоритма равна $O(2O(BFS)) = O(|V| + |E|)$. \\
		
		\item	Дан неориентированный граф $ G = \langle V, E \rangle $. 
			Назовем точку хорошей, если при ее удалении число компонент связности увеличится. 
			Найти все хорошие точки за $ O(|V| + |E|) $. \\

			Выделим вершину и назовем ее корнем, с нее мы будем запускать алгоритм поиска в глубину.
			Рассмотрим два случая:
			\begin{itemize} 
				\item 	Пусть мы находимся в корне, тогда эта вершина является хорошей, тогда и только тогда, 
					когда в дереве обхода в глубину она имеет больше одного потомка. 
					То есть мы запустили поиск в глубину по произвольному ребру и не смогли обойти весь граф. \\

				\item	Пусть мы находимся в какой-либо вершине $v$. Рассмотрим текущее ребро $(v, next)$. \\
					Если из вершины $next$ и из любого ее потомка в дереве обхода в глубину нет ребра в какого-либо предка вершины $v$, 
						то вершина $v$ является хорошей. Другими словами мы проверяем есть ли другой путь из $next$ в $v$. \\
						В противном случае, то есть когда поиск в глубину прошел все ребра вершины $v$ и не нашел подходящего, то эта вершина не является хорошей. 
			\end{itemize}

			Пусть $t_{in}[v]$ - время входа в вершину $v$. \\
			Чтобы эффективно проверять есть ли другой путь между двумя вершинами, введем массив $f$.
			$$
			f[v] = min
			\left\{
				\begin{aligned}
					&t_{in}[v], & \\
					&t_{in}[p], &\mbox{ для всех ребер $(p,v)$, входящих в $v$ } \\
					&f[next],   &\mbox{ для всех ребер дерева обхода $(v, next)$, выходящих из $v$ }
				\end{aligned}
			 \right.
			$$
			Тогда из вершины $v$ или из ее потомка в дереве обхда есть обратное ребро в ее предка, когда найдется такой $next$, что $f[next] < t_{in}[v]$.\\
			Таким образом, если для текущего ребра дерева обхода $(v, next)$ выполняется $f[next] \geq t_{in}[v]$, то вершина $v$ является хорошей точкой. \\
			Для корня критерий другой, для него нужно посчитать число его непосредственных сыновей в дереве обхода в глубину.\\
			\begin{lstlisting}
timer = 0
tin = []
f = []
 
function dfs (v, parent) {
	v.used = true
	tin[v] = f[v] = timer++

	foreach (child in v.children) {
		next = child
		if (next == parent) continue
		if (next.used) {
			f[v] = min (f[v], tin[next])
		} else {
			dfs (next, v)
			f[v] = min (f[v], f[next])
			if (f[next] >= tin[v] && parent != NULL)
				v.GOOD = true
		}
	}

	if (parent == NULL && len(v.children) > 1) { //root
		v.GOOD = true 
	}
}
			\end{lstlisting}
			Запустим алгоритм на всех компонентах связности. \\
			
		\item	Дан неориентированный граф $ G = \langle V, E \rangle $. 
			Назовем ребро хорошим, если при его удалении число компонент связности увеличится. 
			Найти все хорошие ребра за $ O(|V| + |E|) $. \\

			Выделим вершину и назовем ее корнем, с нее мы будем запускать алгоритм поиска в глубину.\\
			Пусть мы находимся в какой-либо вершине $v$. Рассмотрим текущее ребро $(v, next)$. \\
			Если из вершины $next$ и из любого ее потомка в дереве обхода в глубину нет ребра в $v$ или в какого-либо предка вершины $v$, 
				то ребро $(v, next)$ является хорошим. Другими словами мы проверяем есть ли другой путь из $next$ в $v$, кроме пути по этому ребру. \\

			Пусть $t_{in}[v]$ - время входа в вершину $v$. \\
			Чтобы эффективно проверять есть ли другой путь между двумя вершинами, введем массив $f$.
			$$
			f[v] = min
			\left\{
				\begin{aligned}
					&t_{in}[v], & \\
					&t_{in}[p], &\mbox{ для всех ребер $(p,v)$, входящих в $v$ } \\
					&f[next],   &\mbox{ для всех ребер дерева обхода $(v, next)$, выходящих из $v$ }
				\end{aligned}
			 \right.
			$$
			Тогда из вершины $v$ или из ее потомка в дереве обхда есть обратное ребро в ее предка, когда найдется такой $next$, что $f[next] < t_{in}[v]$.\\
			Если $f[next] = t_{in}[v]$, то это означает, что найдется обратное ребро, приходящее в $v$. 
				Если $f[next]< t_{in}[v]$, то это означает, что есть обратное ребро в какого-то предка вершины $v$. \\
			Таким образом, если для текущего ребра дерева обхода $(v, next)$ выполняется $f[next] \geq t_{in}[v]$, то это ребро является хорошим. \\

			\begin{lstlisting}
timer = 0
tin = []
f = []

function dfs (v, parent) {
	v.used = true
	tin[v] = f[v] = timer++

	for (child in v.children) {
		next = child
		if (next == parent) continue
		if (next.used) {
			f[v] = min (f[v], tin[next])
		} else {
			dfs (next, v)
			f[v] = min (f[v], f[next])
			if (f[next] > tin[v]) {
				(v, next).BRIGDE = true
			}
		}
	}
}
			\end{lstlisting}	
			Запустим алгоритм на всех компонентах связности. \\

	\end{enumerate}

\end{document}
